# 编译原理第5次作业

姓名:胡瑞康

学号:22336087

# Exercise 5.1

给定以下文法：
$S \to (L) \mid a$
$L \to L,S \mid S$

- 为该文法构造一个LL(1)分析表。
  - 注意：必须首先消除左递归。
- 绘制对句子$(a, (a, a))$进行分析的详细过程，请参照之前幻灯片中的格式。

## 问题1

**消除左递归后文法**：

$S \to (L) \mid a$

$L \to S L'$

$L' \to , S L' \mid \varepsilon$


**问题1：计算消除左递归后文法的First集**

消除左递归后的文法为：
$$
\begin{align*}
S &\to (L) \mid a \\
L &\to S L' \\
L' &\to , S L' \mid \varepsilon
\end{align*}
$$

**求First集**

根据S的产生式得到
$$
\begin{align*}
\text{FIRST}(S) &= \text{FIRST}(()) \cup \text{FIRST}(a) \\
&= \{(,\} \cup \{a\} \\
&= \{(, a\}
\end{align*}
$$


根据L的产生式且$S \nRightarrow^* \varepsilon$
$$
\begin{align*}
\text{FIRST}(L) &= \text{FIRST}(S)  \\
&= \{(, a\}
\end{align*}
$$

根据L'的产生式得到
$$
\begin{align*}
\text{FIRST}(L') &= \text{FIRST}(\text{,}) \cup \text{FIRST}(\varepsilon) \\
&= \{\text{,}\} \cup \{\varepsilon\} \\
&= \{\text{,}, \varepsilon\}
\end{align*}
$$

**求Follow集**


计算 $\text{FOLLOW}(S)$
- 因为 $S$ 是开始符号，所以 $\$ \in \text{FOLLOW}(S)$。
- 从产生式 $L \to S L'$ 可知，将 $\text{FIRST}(L') - \{\varepsilon\}$ 加入 $\text{FOLLOW}(S)$，由于 $\text{FIRST}(L') = \{, , \varepsilon\}$，所以 $\{,\} \in \text{FOLLOW}(S)$。
- 从产生式 $S \to (L)$ 可知，将 $\text{FOLLOW}(S)$ 中的 $\}$ 加入 $\text{FOLLOW}(L)$ 后，再将 $\text{FOLLOW}(S)$ 中的元素加入 $\text{FOLLOW}(S)$（因为 $L$ 后面跟着右括号，而右括号在 $\text{FOLLOW}(S)$ 中隐含的是句子结束相关的概念，这里主要是将 $\}$ 视为和 $\$ $ 一样的句子结束标志来传递），所以 $\} \in \text{FOLLOW}(S)$。

$\text{FOLLOW}(S) = \{,, ), \$\}$。

计算 $\text{FOLLOW}(L)$
- 从产生式 $S \to (L)$ 可知，将 $\text{FOLLOW}(S)$ 中的 $\}$ 加入 $\text{FOLLOW}(L)$，即 $\} \in \text{FOLLOW}(L)$。

$\text{FOLLOW}(L) = \{)\}$。

计算 $\text{FOLLOW}(L')$
- 从产生式 $L \to S L'$ 可知，将 $\text{FOLLOW}(L)$ 中的元素加入 $\text{FOLLOW}(L')$，所以 $\} \in \text{FOLLOW}(L')$。

$\text{FOLLOW}(L') = \{)\}$。

---

求分析表

- **对于 $S$**:
  - $S \to (L)$: FIRST(() = {(}, 所以 M[S, (] = $S \to (L)$
  - $S \to a$: FIRST(a) = {a}, 所以 M[S, a] = $S \to a$

- **对于 $L$**:
  - $L \to S L'$: FIRST(S) = {(, a}, 所以 M[L, (] = $L \to S L'$, M[L, a] = $L \to S L'$

- **对于 $L'$**:
  - $L' \to , S L'$: FIRST(,) = {,}, 所以 M[L', ,] = $L' \to , S L'$
  - $L' \to \varepsilon$: FOLLOW(L') = {)}, 所以 $M[L', )] = L' \to \varepsilon$


| 非终结符 | (       | )       | ,       | a       | $       |
|----------|---------|---------|---------|---------|---------|
| S        | $S \to (L)$ |         |         | $S \to a$ |         |
| L        | $L \to S L'$ |         |         | $L \to S L'$ |         |
| L'       |         | $L' \to \varepsilon$ | $L' \to , S L'$ |         |  |


## 问题2

| 步骤 | 分析栈（右为栈顶）     | 剩余输入串         | 动作         | 输出产生式           |
|------|------------------------|--------------------|--------------|----------------------|
| 0    | \$ S                   | (a,(a,a))\$        | 用 `S → (L)` 推导 | `S → (L)`           |
| 1    | \$ ) L (               | (a,(a,a))\$        | 匹配 `(`      | -                    |
| 2    | \$ ) L                 | a,(a,a))\$         | 用 `L → S L'` 推导 | `L → S L'`         |
| 3    | \$ ) L' S              | a,(a,a))\$         | 用 `S → a` 推导   | `S → a`             |
| 4    | \$ ) L' a              | a,(a,a))\$         | 匹配 `a`      | -                    |
| 5    | \$ ) L'                | ,(a,a))\$          | 用 `L' → , S L'` 推导 | `L' → , S L'`  |
| 6    | \$ ) L' S ,            | ,(a,a))\$          | 匹配 `,`      | -                    |
| 7    | \$ ) L' S              | (a,a))\$           | 用 `S → (L)` 推导 | `S → (L)`           |
| 8    | \$ ) L' ) L (          | (a,a))\$           | 匹配 `(`      | -                    |
| 9    | \$ ) L' ) L            | a,a))\$            | 用 `L → S L'` 推导 | `L → S L'`         |
|10    | \$ ) L' ) L' S         | a,a))\$            | 用 `S → a` 推导   | `S → a`             |
|11    | \$ ) L' ) L' a         | a,a))\$            | 匹配 `a`      | -                    |
|12    | \$ ) L' ) L'           | ,a))\$             | 用 `L' → , S L'` 推导 | `L' → , S L'`  |
|13    | \$ ) L' ) L' S ,       | ,a))\$             | 匹配 `,`      | -                    |
|14    | \$ ) L' ) L' S         | a))\$              | 用 `S → a` 推导   | `S → a`             |
|15    | \$ ) L' ) L' a         | a))\$              | 匹配 `a`      | -                    |
|16    | \$ ) L' ) L'           | ))\$               | 用 `L' → ε` 推导   | `L' → ε`           |
|17    | \$ ) L' )              | ))\$               | 匹配 `)`      | -                    |
|18    | \$ ) L'                | )\$                | 用 `L' → ε` 推导   | `L' → ε`           |
|19    | \$ )                   | )\$                | 匹配 `)`      | -                    |
|20    | \$                     | \$                 | 接受         | -                    |


# Exercise 5.2

给定以下文法：
$A \to B \mid BC$
$B \to aB \mid \epsilon$
$C \to ab$

- 对该文法进行左因子分解。
- 左因子分解之后，该文法是LL(1)文法吗？还是LL(k)文法？为什么？
  - 注意：你可以尝试输入字符串$ab$ 。


## 问题1

注意到 $A$ 的两个产生式都有公共前缀 $B$，可以将其提取出来，

$$
\begin{aligned}
A &\to B\,A'\\[1mm]
A' &\to \epsilon \mid C\\[1mm]
B &\to aB \mid \epsilon\\[1mm]
C &\to ab
\end{aligned}
$$



## 问题2



- 对于 $B \to aB$，显然有
  $$
  \text{FIRST}(aB)=\{a\}.
  $$
- 对于 $B \to \epsilon$，有
  $$
  \epsilon \in \text{FIRST}(B).
  $$

因此，
$$
\text{FIRST}(B)=\{a,\epsilon\}.
$$


由于 $B$ 出现在产生式 $A \to B\,A'$ 中，其后跟着 $A'$。

注意到$\text{FIRST}(A') = \text{FIRST}(C \mid \epsilon) = \{a,\epsilon\}$

综合可得$\text{FOLLOW}(B)=\{a,\$\}.$


$\varepsilon \in FIRST (\epsilon)$,但是 $FIRST(aB) \cap FOLLOW(B)=\{a\}$ 不是空集

因此，使用**1 个符号的向前搜索**时无法唯一确定应采用哪一产生式，也就是说该文法不满足 LL(1) 条件。

考虑使用 2 个符号的向前搜索（LL(2)）：
- 设输入串为 $ab$。
- 在分析 $A\to B\,A'$ 时，$B$ 面临选择：
  - 若采用 $B \to aB$，则第一个 $a$会被匹配，接下来剩下的符号为 $b$；而 $A'$ 的产生式中 $A' \to C$ 要求输入的第一个符号必须为 $a$（因为 $C\to ab$），此时看2个符号就能发现不匹配。
  - 应当在 $B$ 处直接选用 $B \to \epsilon$，使得 $A'$ 由 $A' \to C$ 推出 $ab$。

通过 2 个符号的向前搜索，能够区分这两种情况，因此该文法是 **LL(2) 文法**。
